{"title":"Br\u00e8ve histoire du progr\u00e8s social","ID":"breve-histoire-progres-social","content":"<p>D\u00e9but\u00e9e en Angleterre \u00e0 la fin du\r\ndix-huiti\u00e8me\r\nsi\u00e8cle avec l\u2019apparition de la machine \u00e0 vapeur de\r\nWatt, la r\u00e9volution industrielle va s\u2019\u00e9tendre aux pays\r\nvoisins avant de s\u2019exporter outre atlantique. Elle est responsable\r\nd\u2019un changement consid\u00e9rable dans la mani\u00e8re de\r\nproduire et de consommer : d\u2019un artisanat servi par la force des\r\nhommes on \u00e9volue vers une \u00e8re industrielle o\u00f9 les\r\nmachines permettent d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer la production de biens\r\nmanufactur\u00e9s. Cette production de masse n\u00e9cessite\r\nd\u2019avoir une main d\u2019\u0153uvre disponible \u00e0\r\nproximit\u00e9 d\u2019o\u00f9 la cr\u00e9ation des cit\u00e9s\r\nouvri\u00e8res. En effet, cette augmentation de la production par la\r\nrationalisation du travail fait chuter les prix et nombre d\u2019artisans\r\nisol\u00e9s ne peuvent soutenir la concurrence. Les bouleversements\r\nsociaux et \u00e9conomiques sont importants, la migration de familles\r\nenti\u00e8res conduit \u00e0 une modification de l\u2019urbanisme :\r\n\u00e9talement urbain, densification. Les conditions de vies sont\r\n\u00e9prouvantes du fait de logements insalubres. Ce th\u00e8me sera\r\nrelay\u00e9 au dix-neuvi\u00e8me si\u00e8cle par les\r\n\u00e9crivains\r\nnaturalistes comme Emile Zola (Germinal), Victor Hugo (Contemplations)\r\nmais\r\nsurtout Charles Dickens dont les \u0153uvres (Oliver Twist, De Grandes\r\nEsp\u00e9rances) seront nourries par une enfance difficile. Tous les\r\nmembres de la famille travaillent, de la m\u00e8re de famille aux\r\nenfants, m\u00eame tr\u00e8s jeunes. Le travail des enfants est un\r\naspect embl\u00e9matique des combats pour le progr\u00e8s social : ce\r\nsont les personnes les plus fragiles et les plus facilement exploitables.\r\nPeu apr\u00e8s cette premi\u00e8re r\u00e9volution industrielle\r\nax\u00e9e sur l\u2019exploitation des mines de houille et son\r\napplication dans la machine \u00e0 vapeur et donc dans le chemin de fer,\r\nsurvient dans la deuxi\u00e8me moiti\u00e9 du dix-neuvi\u00e8me\r\nsi\u00e8cle une seconde r\u00e9volution profitant de la\r\nd\u00e9couverte de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et du\r\np\u00e9trole. Cette \u00e9poque sera \u00e9galement marqu\u00e9e\r\npar une capitalisation accrue des soci\u00e9t\u00e9s : les patrons\r\nrecherchent des investisseurs et les entreprises se titrisent pour\r\naugmenter leurs capitaux. Le cercle pourrait d\u2019un premier abord\r\npara\u00eetre vertueux, mais si aujourd\u2019hui un peu moins des\r\ndeux-tiers de la richesse produite vont aux salari\u00e9s, il n\u2019en\r\n\u00e9tait pas de m\u00eame \u00e0 l\u2019\u00e9poque. Apportons\r\nune pr\u00e9cision sur ces chiffres. La richesse produite correspond\r\n\u00e0 la valeur ajout\u00e9e par l\u2019entreprise pour un produit\r\nou\r\nun service. Cette valeur ajout\u00e9e correspond elle-m\u00eame\r\n\u00e0\r\nla production diminu\u00e9e des co\u00fbts interm\u00e9diaires. Le\r\ncumul des valeurs ajout\u00e9es de toutes les entreprises forme le PIB.\r\nOr, en France, si les premi\u00e8res r\u00e9flexions sur cet indice\r\nqui\r\npermettront sa mise en place dans le futur commencent \u00e0 la fin du\r\ndix-huiti\u00e8me si\u00e8cle, les s\u00e9ries de comptes permettant\r\nde mesurer la croissance de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique,\r\nelles, ne d\u00e9butent qu\u2019en 1949. Ainsi, pour des ann\u00e9es\r\nant\u00e9rieures \u00e0 1949 seront utilis\u00e9s les travaux\r\nd\u2019Angus Maddison. Ce sont certes des chiffres \u00e0 posteriori et\r\ndonc potentiellement tronqu\u00e9s (du fait du manque de\r\npr\u00e9cisions des donn\u00e9es) mais avec toute\r\nl\u2019objectivit\u00e9 d\u2019un recul tri centenaire.\r\n<\/p>\r\n\r\n<h3>L\u2019injustice Fran\u00e7aise (1800 \u2013\r\n1850)<\/h3>\r\n\r\n<p>Profitant d\u2019une opacit\u00e9 juridique et d\u2019une\r\np\u00e9riode politiquement instable (entre 1800 et 1850, se\r\nsucc\u00e8derons un empire et trois monarchies), les dirigeants et\r\nactionnaires de ces soci\u00e9t\u00e9s du secteur primaire et\r\nsecondaire ne vont assurer qu\u2019un faible d\u00e9veloppement des\r\nconditions de vies de leurs salari\u00e9s, encourag\u00e9s par\r\nl\u2019\u00e9tablissement par l\u2019\u00e9tat d\u2019un pacte de\r\nnon intervention dans la relation patron - ouvrier au nom de la\r\nlibert\u00e9 \u00e9conomique. De plus, le Premier Empire loin de\r\nfavoriser les ouvriers inscrira dans le code p\u00e9nal le d\u00e9lit\r\nde gr\u00e8ve en pr\u00e9voyant des peines de prison pour les\r\ncontrevenants. La seule avanc\u00e9e positive r\u00e9alis\u00e9e\r\ndurant cette p\u00e9riode est la cr\u00e9ation d\u2019un conseil de\r\nprud\u2019hommes, \u00e0 Lyon, en 1806. L\u2019interdiction des\r\nsyndicats et un paternalisme patronal important ferme toutes\r\npossibilit\u00e9s d\u2019\u00e9volution pour les ouvriers. Par\r\nailleurs, les contestations salariales sont violemment\r\nr\u00e9prim\u00e9es par les forces de l\u2019ordre en France,\r\nGrande-Bretagne, Allemagne : r\u00e9volte des Canuts en 1831,\r\njourn\u00e9es de juin 1848\u2026 La plus grande particularit\u00e9\r\ndu\r\nsyndicalisme fran\u00e7ais va \u00eatre une forte politisation et une\r\nnaissance violente \u2013 tous les \u00e9v\u00e8nements cit\u00e9s\r\nplus hauts se solderont par de nombreuses morts, environ trois cent pour\r\nla\r\nr\u00e9volte des Canuts.<\/p>\r\n\r\n<h3>D\u00e9veloppement du progr\u00e8s social<\/h3>\r\n\r\n<p>Avant d\u2019aller plus loin, arr\u00eatons-nous sur le concept\r\nde\r\nprogr\u00e8s social. Ce dernier peut paraitre tr\u00e8s vague au\r\nregard\r\nde la pl\u00e9thore de notions englob\u00e9es. D\u2019une\r\nmani\u00e8re tranch\u00e9e, il serait possible de prendre la\r\nR\u00e9volution fran\u00e7aise comme charni\u00e8re du\r\nprogr\u00e8s\r\nsocial ; la mesure est \u00e0 nuancer. En effet, si la DDHC marque un\r\ntournant en \u00e9dictant des droits justes, diverses mesures prises\r\ndans\r\nles ann\u00e9es suivantes comme la loi Le Chapelier ou le d\u00e9cret\r\nD\u2019Allarde \u00e9cartent l\u2019id\u00e9e de Montesquieu de\r\n\u00ab corps interm\u00e9diaires \u00bb, \u00e0 savoir les\r\nsyndicats.\r\nDe plus, ces lois interdisent les gr\u00e8ves, les regroupements\r\nd\u2019artisans et d\u2019ouvriers, les corporations, sans pour autant\r\nfaire de m\u00eame avec les trusts et autres associations patronales. En\r\ncela, on peut dire que bien qu\u2019ayant \u00e9t\u00e9 prises\r\napr\u00e8s la r\u00e9volution, ces lois furent injustes et\r\nr\u00e9duisirent les droits des salari\u00e9s tout en posant les bases\r\nd\u2019un renouveau : ces corporations \u00e9taient devenues un\r\nobstacle\r\n\u00e0 une d\u00e9mocratie future de par leur implication en\r\npolitique.\r\nApr\u00e8s la p\u00e9riode Charles X qui est marqu\u00e9e par un\r\nretour du rigorisme et s\u2019ach\u00e8ve lors des Trois Glorieuse, son\r\ncousin, Louis-Philippe qui monte sur le tr\u00f4ne. C\u2019est sous son\r\nr\u00e8gne que sera promulgu\u00e9e la premi\u00e8re loi encadrant\r\nle\r\ntravail, le 22 mars 1841. Pr\u00e8s d\u2019un demi-si\u00e8cle\r\napr\u00e8s le d\u00e9but de la premi\u00e8re r\u00e9volution\r\nindustrielle, l\u2019\u00e9tat fait une entorse au principe de non\r\nintervention dans les relations ouvriers \u2013 patronat et encadre le\r\ntravail des enfants. En l\u2019absence d\u2019inspecteurs du travail et\r\navec des familles elles-m\u00eames r\u00e9ticentes \u00e0 se voir\r\npriver d\u2019une partie de leurs revenues, les effets de cette loi sont\r\ntout de m\u00eame \u00e0 mesurer. Le probl\u00e8me du salaire des\r\nouvriers demeure ; les mentalit\u00e9s doivent \u00e9voluer.<\/p>\r\n\r\n<h3>Le changement (1850 \u2013 1884)<\/h3>\r\n\r\n<p>Le changement va s\u2019installer \u00e0 partir de la\r\ndeuxi\u00e8me\r\nr\u00e9volution industrielle, dans la seconde moiti\u00e9 du\r\ndix-huiti\u00e8me si\u00e8cle. Bien que gr\u00e8ves et syndicats\r\nsoient toujours interdits, des soci\u00e9t\u00e9s d\u2019entraides\r\nnaissent spontan\u00e9ment. Partant du principe qu\u2019un ouvrier qui\r\nne poss\u00e8de que sa force de travail ne peut n\u00e9gocier avec son\r\npatron, le regroupement de plusieurs ouvriers permet alors d\u2019une\r\npart\r\nde r\u00e9\u00e9quilibrer la balance de la lutte des classes\r\nintrins\u00e8que \u00e0 l\u2019entreprise et d\u2019autre part un\r\nsoutien moral et financier aux ouvriers. L\u2019\u00e9volution est en\r\nmarche et en 1864, la loi Ollivier abroge le d\u00e9lit de coalition et\r\ninstaure le droit de gr\u00e8ve. Ce dernier est n\u00e9anmoins\r\npr\u00e9caire car toute gr\u00e8ve rompt le contrat de travail de\r\nl\u2019ouvrier et le met potentiellement au ch\u00f4mage, d\u2019autant\r\nque l\u2019afflux d\u00fb \u00e0 l\u2019exode rural est important et\r\nqu\u2019il est facile de remplacer un ouvrier peu qualifi\u00e9 par un\r\nautre. La d\u00e9fense des droits des ouvriers est \u00e0\r\nam\u00e9liorer. Un changement d\u00e9cisif sera apport\u00e9 par\r\nPierre Waldeck-Rousseau : en 1884, la loi \u00e9ponyme autorise les\r\nsyndicats en abrogeant la loi Le Chapelier. Pourtant, en 1871, un coup\r\nterrible est port\u00e9 aux milieux du syndicalisme naissant : la\r\nCommune. Si le soul\u00e8vement fut une d\u00e9monstration des\r\ncapacit\u00e9s de rassemblement des id\u00e9es, la Semaine Sanglante\r\nqui cl\u00f4tura ces deux mois vit tomber nombre de t\u00eates pensantes\r\nsocialistes, marxistes et anarchistes. C\u2019est le d\u00e9but\r\nd\u2019un si\u00e8cle de contestation et de lutte.<\/p>\r\n\r\n<h3>Les revendications syndicales (1884 - 2015)<\/h3>\r\n\r\n<p>La situation politique de la France, bien qu\u2019instable du\r\nfait\r\nd\u2019un mode de scrutin favorisant les blocages l\u00e9gislatifs\r\npermet une d\u00e9mocratie suffisante \u00e0\r\nl\u2019\u00e9panouissement des syndicats. En 1891, la premi\u00e8re\r\nconvention collective entre syndicats et patronat est sign\u00e9e suite\r\n\u00e0 des gr\u00e8ves dans le milieu ouvrier. Deux ans \u00e0 peine\r\nse sont \u00e9coul\u00e9s apr\u00e8s la loi Waldeck-Rousseau que la\r\nF\u00e9d\u00e9ration Nationale des Syndicats (FNS) voit le jour,\r\nextr\u00eamement politis\u00e9e, empreinte de valeurs socialistes\r\n(Jules\r\nGuesde). C\u2019est ce patrimoine qui entrainera en 1895, la disparition\r\nau profit notamment la Conf\u00e9d\u00e9ration Nationale du Travail\r\n(CGT).<\/p>\r\n\r\n<p>Les progr\u00e8s sociaux, jusqu\u2019alors tr\u00e8s lents\r\nvont\r\ns\u2019acc\u00e9l\u00e9rer : le 2 novembre 1892 est vot\u00e9e une\r\nloi organisant les inspecteurs du travail et encadrant encore un peu plus\r\nle travail des femmes et des enfants ; le 9 avril 1898 une loi implique la\r\nresponsabilit\u00e9 du patron en cas d\u2019accident d\u2019un ouvrier\r\nsur le lieu de travail. Cette derni\u00e8re mesure est remarquable car\r\nelle humanise les ouvriers qui ne sont d\u00e8s lors plus \u00ab les\r\nchoses \u00bb de leurs patrons. En 1906, un repos de 24 heures\r\ncons\u00e9cutives par semaine est vot\u00e9, et en 1910, le code du\r\ntravail est promulgu\u00e9, toujours en vigueur de nos jours\r\nr\u00e9glementant et encadrant les relations entre salari\u00e9 et\r\npatron. On remarque donc une acc\u00e9l\u00e9ration flagrante du\r\nrythme\r\ndes r\u00e9formes apr\u00e8s la l\u00e9galisation des syndicats.\r\nMais\r\nest-ce seulement gr\u00e2ce \u00e0 eux ? De par les contestations\r\nspectaculaires, on observe ainsi pr\u00e8s de 3,3 millions de jours de\r\ngr\u00e8ve en 1970 dont plus des deux-tiers dans le secteur des mines et\r\nde l\u2019industrie lourde, secteur dans lequel les progr\u00e8s seront\r\nles plus longs \u00e0 venir, mais pas seulement : les conditions\r\n\u00e9conomiques jouent un r\u00f4le important dans le progr\u00e8s\r\nsocial et donc dans les revendications syndicales. En effet, \u00e0\r\npartir des ann\u00e9es 70 les conditions sociales vont se\r\nd\u00e9grader\r\nnon pas du fait d\u2019une restriction des libert\u00e9s mais du fait\r\nd\u2019une d\u00e9gradation de la situation \u00e9conomique qui\r\nentraine les entreprises \u00e0 restreindre les avantages\r\naccord\u00e9s\r\naux salari\u00e9s.<\/p>\r\n\r\n<h3>En bref...<\/h3>\r\n\r\n<p>Puisant leurs racines dans les confr\u00e9ries du\r\nMoyen-\u00e2ge (les\r\ncorporations), les syndicats sont finalement autoris\u00e9s en 1884, une\r\nvingtaine d\u2019ann\u00e9es apr\u00e8s le droit de gr\u00e8ve.\r\nC\u2019est \u00e0 partir de la date de leur l\u00e9galisation que les\r\nlois am\u00e9liorant le travail des ouvriers se succ\u00e8dent alors\r\nque les progr\u00e8s \u00e9taient tr\u00e8s lents avant la loi de\r\nWaldeck-Rousseau. C\u2019est \u00e0 partir de la seconde moiti\u00e9\r\ndu 19\u00e8me si\u00e8cle que les syndicats prennent leur\r\nv\u00e9ritable essor sous les 1\u00e8re, 2\u00e8me et 3\u00e8me\r\nr\u00e9publiques. Ils offrent alors un contre-pouvoir unissant les\r\nsalari\u00e9s contre le pouvoir absolu du patronat. Pour qu\u2019il y\r\nait progr\u00e8s social, le salaire des employ\u00e9s doit augmenter,\r\net donc l\u2019\u00e9quilibre entre r\u00e9mun\u00e9ration du\r\ncapital et r\u00e9mun\u00e9ration salariale. L\u00e0 est le\r\nr\u00f4le des syndicats : un relatif \u00e9quilibre de la\r\nr\u00e9partition des b\u00e9n\u00e9fices de l\u2019entreprise. Mais\r\nleur r\u00f4le ne s\u2019arr\u00eate pas l\u00e0 : envers\r\nl\u2019\u00e9tat sera dirig\u00e9 des protestations dans le but\r\nd\u2019obtenir des lois de protection sociale : la S\u00e9curit\u00e9\r\nSociale, la p\u00e9nibilit\u00e9 du travail, le travail des mineurs...\r\nn\u2019en sont que les plus embl\u00e9matiques.<\/p>\r\n\r\n<p>La d\u00e9mocratie est la condition sine qua non\r\nd\u2019existence des\r\nsyndicats et permet en elle-m\u00eame un progr\u00e8s social. De plus,\r\nce progr\u00e8s social n\u2019est pas perp\u00e9tuel mais tend vers\r\nune limite : \u00e0 trop revendiquer, les syndicats ont tout \u00e0 y\r\nperdre, \u00e0 commencer par les entreprises qui sont \u00e0 la base\r\ndu\r\nprogr\u00e8s social car cr\u00e9atrices de richesses par\r\nl\u2019exploitation du travail humain (c\u2019est le\r\ncapitalisme).<\/p>","tags":["histoire","sociologie","\u00e9conomie"],"is-draft":true,"date":"22\/06\/17 - 08:12"}