{"title":"David Hume et la conscience","ID":"david-hume-conscience","content":"<p>David Hume est un philosophe \u00e9cossais du 18\u00e8me\r\nsi\u00e8cle. Apr\u00e8s s'\u00eatre oppos\u00e9 \u00e0 sa famille\r\nqui le voulait avocat, il publie quelques livres puis devient le\r\nsecr\u00e9taire particulier du G\u00e9n\u00e9ral St-Clair et parcours\r\nl'Europe mondaine. Il est ensuite secr\u00e9taire pour l'ambassadeur Lord\r\nHertford et se lie d'amiti\u00e9 avec Rousseau. Dix ans avant sa mort, il\r\nest sous-secr\u00e9taire d\u2019\u00e9tat aupr\u00e8s du\r\nG\u00e9n\u00e9ral Conway. Il meurt en 1776.<\/p>\r\n\r\n<p>\r\nL'apport majeur de Hume \u00e0 la philosophie reste l'empirisme (Cf.\r\nTrait\u00e9 de la nature humaine). Cette th\u00e9orie qui s'oppose au\r\nrationalisme s'int\u00e9resse \u00e0 la formation des id\u00e9es dans\r\nnotre esprit et forme une sorte de g\u00e9n\u00e9alogie des\r\nconnaissances. Pour les rationalistes, Descartes et Socrate en t\u00eate,\r\nseule la raison nous permet d'acc\u00e9der \u00e0 la connaissance.\r\nL'exp\u00e9rience de la nature va n\u00e9cessairement corrompre cette\r\nperception. Il n'est pas de connaissance a posteriori. Hume au contraire et\r\nc'est l\u00e0 le sens de l'empirisme, affirme que l'exp\u00e9rience (et\r\ndonc le sensible) est le point de d\u00e9part de toute\r\nconnaissance.<\/p>\r\n\r\n<p>\r\nPercevoir un objet ext\u00e9rieur implique l'utilisation des sens (vue,\r\ntoucher, ou\u00efe, odorat). Cette perception est responsable d'une\r\nimpression (ainsi sont les sensations, \u00e9motions\u2026) mais aussi\r\nd'une id\u00e9e qui est une image affaiblie de l'impression (principe de\r\ncopie, cf. Platon et la d\u00e9gradation ontologique par la copie) mais\r\nassimil\u00e9e par l'esprit.\r\n<\/p>\r\n\r\n<p>\r\nToutes les op\u00e9rations mentales (la pens\u00e9e) s'explique par\r\nl'enchainement d'id\u00e9es et de perceptions qui s'assemblent sans\r\nintervention de la volont\u00e9. Pour Hume, une question surgit alors: en\r\nquoi le moi est-il une fiction ? La majeur partie de la philosophie de la\r\nconscience est bas\u00e9e sur l'exp\u00e9rience du moi et \u00e0 plus\r\nforte raison pour les rationalistes tels que Descartes pour qui la\r\npens\u00e9e abouti \u00e0 l'affirmation du sujet. Si je peux percevoir\r\ndes sensations, toujours diff\u00e9rentes, je ne peux percevoir le moi,\r\nstable. En supprimant les perceptions, je n'ai plus aucune conscience de\r\nmoi, comme dans le sommeil. C'est ainsi que Hume construit la conscience\r\nd\u00e9barrass\u00e9e du moi comme \u00e9tant une s\u00e9rie\r\nd'impressions diverses et variables.<\/p>\r\n\r\n<p>\r\nPour maintenir l'unit\u00e9 de la conscience et ainsi se reconnaitre\r\nsoi-m\u00eame, Hume d\u00e9montre que nos perceptions sont\r\nreli\u00e9es, elles se ressemblent. Nous nous souvenons de nos\r\nperceptions pass\u00e9es et faisons des liens (principe de\r\ncausalit\u00e9) avec nos perceptions actuelles.<\/p>\r\n\r\n<p>\r\nHume pousse n\u00e9anmoins le concept plus loin : il affirme que le\r\nprincipe de causalit\u00e9, qui joue une importance capitale dans les\r\nsciences et la m\u00e9taphysique (par ex.  une baisse de la pression\r\natmosph\u00e9rique est la cause des pr\u00e9cipitations) n'est qu'un\r\nant\u00e9c\u00e9dent constant, simplement d\u00fb \u00e0\r\nl'habitude.<\/p>\r\n\r\n<p>\r\nN\u00e9anmoins, dans le livre \"L'Homme qui prenait sa femme pour un\r\nchapeau\", Oliver Sacks, neurologue Britannique du 20\u00e8me\r\nSi\u00e8cle met en avant l'histoire d'un de ses patients dont la\r\nm\u00e9moire \u00e0 court terme \u00e9tait inop\u00e9rante. Le\r\npatient \u00e9tait ainsi incapable de se souvenir d'un\r\n\u00e9v\u00e8nement survenu une minute auparavant : il restait\r\ncoinc\u00e9 \u00e0 l'ann\u00e9e 1945. Cet homme, priv\u00e9 de\r\npass\u00e9 \"r\u00e9cent\" et d'avenir existait-il\r\nr\u00e9ellement ?  Ce paradoxe tend \u00e0 illustrer les limites de la\r\nconception empiriste du Moi.<\/p>\r\n\r\n<p>\r\nLe scepticisme critique de David Hume aura de profondes\r\nr\u00e9percussions sur Kant qui le fera sortir de son \"sommeil\r\ndogmatique\".<\/p>","tags":["philosophie","conscience"],"is-draft":true,"date":"22\/06\/17 - 08:03:12"}